# 行列递增矩阵的查找

在一个`m`行`n`列二维数组中，每一行都按照从左到右递增的顺序排序，每一列都按照从上到下递增的顺序排序。请完成一个函数，输入这样的一个二维数组和一个整数，判断数组中是否含有该整数。

例如下面的二维数组就是每行、每列都递增排序。如果在这个数组中查找数字`6`，则返回`true`；如果查找数字`5`，由于数组不含有该数字，则返回`false`。

![](45.gif)

## 分析与解法

### 解法一 分治法

这种行和列分别递增的矩阵，有一个专有名词叫做杨氏矩阵，由剑桥大学数学家杨表在1900年推提出，在这个矩阵中的查找，俗称杨氏矩阵查找。

以查找数字`6`为例，因为矩阵的行和列都是递增的，所以整个矩阵的对角线上的数字也是递增的，故我们可以在对角线上进行二分查找，如果要找的数是`6`介于对角线上相邻的两个数`4、10`，可以排除掉左上和右下的两个矩形，而在左下和右上的两个矩形继续递归查找，如下图所示： 

![](46.gif)

### 解法二 定位法

首先直接定位到最右上角的元素，再配以二分查找，比要找的数`6`大就往左走，比要找数`6`的小就往下走，直到找到要找的数字`6`为止，这个方法的时间复杂度`O(m+n)`。如下图所示： 

![](47.gif)

关键代码如下所示：

```
#define ROW 4
#define COL 4

bool YoungMatrix(int array[][COL], int searchKey){
    int i = 0, j = COL - 1;
    int var = array[i][j];
    while (true){
        if (var == searchKey)
            return true;
        else if (var < searchKey && i < ROW - 1)
            var = array[++i][j];
        else if (var > searchKey && j > 0)
            var = array[i][--j];
        else
            return false;
    }
}
```

## 举一反三

一：给定`n×n`的实数矩阵，每行和每列都是递增的，求这`n^2`个数的中位数。

二：我们已经知道杨氏矩阵的每行的元素从左到右单调递增，每列的元素从上到下也单调递增的矩阵。那么，如果给定从`1-n`这`n`个数，我们可以构成多少个杨氏矩阵呢？

例如n = 4的时候，我们可以构成1行4列的矩阵：

    1 2 3 4

`2`个`2`行`2`列的矩阵:

    1 2
    3 4

和

    1 3
    2 4

还有一个`4`行`1`列的矩阵

    1
    2
    3
    4

因此输出`4`。